Playboy裸女攝影師: 黑人裸體的美感 勝過白人和黃種人

事實上，每一個時代都有它的暗號。就像《Playboy》香港版的攝影師徐家因，她和她的相機所走過的路，同樣傳遞著與時代隱合的暗號。
.....
mangazine·名牌：黑人裸體和黃種人裸體有何不同？

徐家因：黑人的身材線條是最好看的。我去過西非的一個小島，發現當地婦女都有一個盤子，她們把它頂在頭上，所有東西都放在那上面。逛街、串門，都這麼頂著，從小就這樣。她們的身材不可能不好啊，腰直屁股翹。她們的皮膚也非常漂亮，有光澤有彈性，只有到很老時，皮膚才松弛下來。白種人和黃種人則不同，她們只有在18歲時才最漂亮，一過20歲，身上便開始有褶子，老得很快。廣州有些黑人也好漂亮，昨天晚上我在一家酒吧喝酒，看到一個黑人黑不啦喳的，黑得真有型。現在年紀大了，有點怕羞了，以前這種情況我都敢過去要電話號碼的。男孩子一定要看肌肉，哪裡好看，哪裡不好看。亞洲男性屁股很難看，黑人屁股才好看。攝影師在調度他們時，要揚長避短，拍張國榮和拍任達華是不一樣的。

逛街、串門

全文:

美體訪談：花花公子前女攝影徐家因
2007-8-28 10:25| 發布者: | 查看: 2349| 評論: 0|來自: mangazine.

《Playboy》(《花花公子》) 香港版的那些封面照片土土的，封面女郎也土土的。不過，這並沒有妨礙在雜志停刊14年之後，依然有無數男性在電腦屏幕前對著它們獻上口水。

Playboy，這個嬉皮味十足的詞語就像一個暗號，沒有幾個男人聽到它後不是一臉壞笑。

事實上，每一個時代都有它的暗號。就像《Playboy》香港版的攝影師徐家因，她和她的相機所走過的路，同樣傳遞著與時代隱合的暗號。

在見到徐家因之前，我們對她懷有許多怯怯的猜想。我們甚至以為她是個男人。與其說對她這個人好奇，不如坦白地說，我們是對她曾經的身份好奇——大名鼎鼎的《花花公子》成人雜志，它的攝影師究竟為何方“妖怪”？

皮膚雪白，眼鏡黑框，著裝中性，發黃的指間總夾著支煙，聲音時緩時硬……這是我們第一眼中的徐家因，她說她實際年齡60歲。她的攝影棚裡撲來一股嗆人的煙草味。不過，我們馬上就適應，一如與她的交談。

她竟然提到了那個耀眼的、燦爛的、波瀾壯闊的六七十年代。

1966年至1972年，徐家因在美國合眾社亞洲分社任攝影記者。對於記者這一職業來說，那無疑是一個千載難逢的好時代。1967年的香港街頭，徐家因抱著相機在游行隊伍中東奔西突；1971年，她見證了中美的乒乓外交；1972年，董建華家族的“海上學府號”游輪遭遇災難性大火，徐家因用直升機搶拍的新聞照片上了美國 《生活》 雜志的兩個大頁……

“我一定要改行，一定要出去，不管你什麼鬼。”1972年，香港掀起移民熱潮，徐家因辭職。上不了越戰前線，來不了中國大陸，她決計不再做記者。

“不過，當記者比拍裸照要好。”現在的徐家因向來處回望，不禁調侃起來。盡管，每天疲於奔命地跑新聞、拍照、傳照，遠不及她為 《花花公子》 拍攝封面的技術含量高——新聞攝影不需要模特，不需要造型，不需要讓拍攝對像脫衣服，不需要想方設法讓他/她僵硬的身體變得自然，不需要在他(她)的皮膚上打各種各樣的光……

1972年，27歲的“退休女記者”徐家因，踏上了英、法游學之路。那一年，台灣有一個叫胡因夢的女孩從輔仁大學退學，她去的是美國，她要去紐約“抽大麻、體驗性解放”。

“我是‘68年兒童’，我們是那個時代的孩子，一定要嘗試新東西。”徐家因雙目炯炯。

1972年到1975年，徐家因先後就讀於英國倫敦電影學院、法國巴黎大學電影系。

隨後在法國的18年裡，徐家因一直從事與電影相關的工作，或拍紀錄片。在法國，她依然舍不掉自己的老本行——她曾在法國攝影學院擔任講師，教授一幫貴族學生攝影術，她在法國的注冊身份亦是“法國攝影師工會會員”。

事實上，徐家因的專業與“性”產生聯系從那時就已開始。1980年代，她與香港“三級片導演鼻祖”李翰祥合作，為其拍攝電影 《垂簾聽政》 的花絮及宣傳片；私下裡，她亦欣然接受法國朋友們之請，時常為他們拍上幾組裸照，而拍攝對像大多為男性。

“我在法國十幾年，早晨起床打開窗，對面屋子裡的男孩、女孩都不穿衣服，我看的太多，已經不想看了”，“我那個歲數，當記者時就已經歷過太多的事情，越戰什麼的。拍裸體只是一個事情，一項工作，專業的攝影師是沒有性別的。”進了影棚，徐家因只是一名攝影師。在她的體系裡，拍裸體是一種高難度的唯美。至於性觀念，“就是這個保守的地方，老要改卻死不改！”她對內地和香港提出嚴厲批評。

1988年，父親在香港去世，徐家因終於“朝聖”歸來。

時值《Playboy》中文版剛在香港創辦不久，應其出版人鄭經翰之邀，徐家因開始擔任《Playboy》中文版的攝影總監。陳寶蓮、郭秀雲、葉子楣、邱月清……幾乎所有中國“花花公子迷”們“眼熟能詳”的封面女郎照都出自徐家因之手。[FSAGE]

“拍《Playboy》的不是妓女！老思想應該改！”徐家因提了提嗓子，有點急。

然而，徐家因並不是一個女權主義者，她甚至“有一點點反對女權”。在這點上可以看出，她並未受到60年代全球青年們青睞的女權主義作家波伏瓦的影響。“我也並非推崇男權，因為任何一方要什麼“權”都不是好東西。”徐家因堅信男女生而平等。

2000年，徐家因為“AIDS Concern”(艾滋關懷協會)拍攝男性志願者裸體公益廣告照片，照片的主題仍與性有關——“Safe Sex”。

這些年來，徐家因借由她的鏡頭，借由“性”傳達給我們的，似乎統統都只是一個相同的暗號，那就是——平等和自由。

哪怕，她曾經是著名男性雜志《Playboy》的一位著名攝影師。

“胸罩是最喜歡撒謊的，女孩子也喜歡撒謊。最起碼你要脫給我看，再實話告訴我，你的身體缺點在哪裡。”

mangazine·名牌：你能第一眼就判斷出一個女孩子適不適合當 《Playboy》 的封面女郎嗎？

徐家因：絕對不能第一眼鎖定。在香港，我要求所有人進來都要脫衣服，全脫，戴著胸罩，穿著短褲，是容易看走眼的。胸罩是最喜歡撒謊的，女孩子也喜歡撒謊——可能所有的女孩子都喜歡撒謊，都說自己守身如玉，完美如初。有的女孩子生過孩子、打過胎，胸部像脫了水的番茄一樣，還說自己是守身如玉的。最起碼你要脫給我看，再實話告訴我，你的身體缺點在哪裡，我才能替你辦好，省時省力。身材是關鍵。

mangazine·名牌：對於攝影師來說，一個女孩子穿衣服和不穿衣服有什麼區別嗎？

徐家因：完全不一樣。時裝攝影師要照顧衣服怎樣才好看，主要表達衣飾之美。衣飾的美醜，基本上和模特沒什麼關系，模特是死物，時裝攝影師從來沒有當模特是生物。拍照並不是一按相機就完了，尤其是裸體。女孩子身上沒穿衣服，光影就要特別注意，衣服越少越難拍，越嚴格。一個女孩子躺在床上，屁股扁了，胸部塌了，就沒什麼美感，所以你不能讓她真的完全放松下來，呼吸要勻稱，胸部要挺，屁股要翹，所有的細節都要小心。不是隨便拿著相機，說脫就脫，脫了就拍，那樣的話，沒有一張是能用的。有的女孩像泄氣的皮球了，但你也要讓她們鼓起來，振作起來。

mangazine·名牌：異性攝影師拍出來的照片會更好看嗎？

徐家因：關鍵是看這個攝影師是在哪個層次。經常有男攝影師拍完片子就跟模特上床，又能拍又能上床，是多好的事，但是四級片中的女人，你覺得美嗎？放一個女人在床上，什麼都脫掉，叉開兩條腳，你覺得美嗎？可以用性的角度看照片，但要是所有的照片都用性的角度看，是完全看不到美的。

“黑人的身材線條是最好看的。白種一過20歲，身上便開始有褶子，老得很快。”

mangazine·名牌：你拍過哪些女星？現在還在拍 《PLAYBOY》 嗎？

徐家因： 《PLAYBOY》 從前拍，現在不拍了。它現在在亞洲做得不太好。一本雜志出了40年，總會有疲勞期，就像打功夫，它的最後一招已經打完了。仔細想想，它的五六十年代是最好的，因為那時候裸體女人上封面，是很新鮮的，現在，哪裡沒有裸體女人？還要到《PLAYBOY》上找嗎？

我服務《PLAYBOY》時，它在全世界有40個版本。香港的版本，封面和拉頁一般都是用香港本地的女星：陳寶蓮、葉子楣、邱淑貞等等。李麗珍我跟她也談過，但沒有做成，那時候，她已經跟搞發型的那個男朋友在一起了，聽說是他不願意她拍。張曼玉也拍過，香港女星是不怕拍《PLAYBOY》的。

mangazine·名牌：大家認為，拍《PLAYBOY》封面的，不是艷星，就是妓女？

徐家因：香港《PLAYBOY》的第一位封面女郎是鄭文雅，她全脫了，好漂亮啊。她學歷高，是港姐，現在是香港高爾夫打得最好的女人。她怎麼看也不像艷星，也用不著走這條路線，難道你說她是妓女？如果你有內涵，拍不拍PLAYBOY都還是有內涵；如果你沒內涵，就是穿再貴的名牌都還是沒內涵。法國最紅的明星蘇菲·瑪索和美國的莎朗·斯通都拍過PLAYBOY，都是全裸，既不是艷星，更不是妓女。

唔睇樣或者係嘅

mangazine·名牌：香港版《PLAYBOY》和美國版有什麼不同？

徐家因：香港這個地方也是太保守，男人的想法是，只要女的一脫衣服，就肯定是不好的。我們所有的封面女郎都沒有全脫，張曼玉也是，穿得整整齊齊，一點也不性感，沒意思的。

香港版比較軟，根本就不給你露點，更談不上全脫。我在法國幾十年，早晨起床打開窗，對面屋裡的男孩子、女孩子都不穿衣服。看多了，已經不想看了。根本不像這裡，還拿望遠鏡偷窺呢。歐洲人會這樣，有人敲門，便去開門，“對不起，我還沒穿衣服”，再回去穿。不是怕身體被人看見，而是出於對客人的尊重。有人甚至會問客人，“我不可以不穿衣服嗎？”《PLAYBOY》到香港後，是“改良”了，但美國那邊不高興了，問：“為什麼改！穿多了就不好看了！”

mangazine·名牌：你是如何把那些女星“脫”下水的？

徐家因：不知道啊。肯定要先告訴她們，我不會讓她們任何走光的照片流傳出去的。那時候沒有數碼相機，我每拍一個鏡頭，都會先拿一張寶麗萊樣片看，這是《PLAYBOY》攝影師的傳統。第一，這張寶麗萊照片必須向她們證明：你確實把她們拍漂亮了，讓她們覺得，“今天我夠漂亮”；第二，你不可以一開始就讓她們做難度太大的動作，可以先給她們拍上半身的照片，最好把她們的胸部拍大一些，她們會很開心，“我身材不錯啊”，你要一步步讓她們有信心。我告訴你，所有女人都希望自己夠性感，雖然嘴巴上不肯說出來，我給她們看一下照片，“你看你多性感啊！”然後她們就什麼都可以脫了；第三，讓她們覺得你安全，她們隨時可以做自己喜歡做的。我跟她們沒有衝突，我既不是比她們漂亮的女人，也不是一個男人，我只是很懂得欣賞和鼓勵的“真空”。

mangazine·名牌：西方裸體和東方裸體，拍法有何不同？

徐家因：完全不一樣。在國外拍裸體，完全不用“推動”，她們自己在表演，你只需要跟著她們的節奏就好了，也不一定非要找什麼好看的角度，就是拍得不好看一些都無所謂，只要你拍得真實；在香港就不一樣，你要替她們想，她們不會輕易去做一些太不“規矩”的動作，她們的想法只是“漂亮不漂亮”。外國模特是不管漂亮不漂亮的，“我喜歡怎麼做就怎麼做”，打個比方，就是做個鬼臉都無所謂。中國女人不是，一定要漂亮，我這面好看，那面不好看，就死都不拿那面出來。好像是兩種香水，一個是她走過你身邊時你就聞到了，另一個是你必須坐下來慢慢品味。

mangazine·名牌：黑人裸體和黃種人裸體有何不同？

徐家因：黑人的身材線條是最好看的。我去過西非的一個小島，發現當地婦女都有一個盤子，她們把它頂在頭上，所有東西都放在那上面。逛街、串門，都這麼頂著，從小就這樣。她們的身材不可能不好啊，腰直屁股翹。她們的皮膚也非常漂亮，有光澤有彈性，只有到很老時，皮膚才松弛下來。白種人和黃種人則不同，她們只有在18歲時才最漂亮，一過20歲，身上便開始有褶子，老得很快。廣州有些黑人也好漂亮，昨天晚上我在一家酒吧喝酒，看到一個黑人黑不啦喳的，黑得真有型。現在年紀大了，有點怕羞了，以前這種情況我都敢過去要電話號碼的。男孩子一定要看肌肉，哪裡好看，哪裡不好看。亞洲男性屁股很難看，黑人屁股才好看。攝影師在調度他們時，要揚長避短，拍張國榮和拍任達華是不一樣的。

mangazine·名牌：你是男權或女權嗎？

徐家因：不是。我覺得絕對要平等。任何一方要什麼“權”都不是好事。我有一點點反對女權，不是因為我喜歡男權。本來就是平等的，一輛汽車衝過來，我就不相信男的走、女的不走，或者女的走、男的不走！那還爭什麼平等呢？本來就是一樣的嘛！

mangazine·名牌：你對自己拍的裸體男模動過心嗎？《Playboy》的攝影師，是好多男人做夢都想從事的工作。由你來做，是不是有點浪費？

徐家因：從來沒有。如果你每天的工作都是吃雞蛋的話，你下班後肯定不會再想吃雞蛋了。而且，拍照也不是一對一，有燈光師、造型師、助手等十幾人，完全是工作狀態。有時一拍十幾個小時，十幾小時你對著一個人，煩都煩死了。有時中途吃飯，模特都忘了穿衣服了，我就吼“穿上衣服！不穿衣服我怎麼吃飯！”完全看煩了。假如拍得不順利，你和模特的關系完全是劍拔弩張，攝影師是只能忍氣吞聲的，還能談什麼動心呢？長得再帥，也沒有興趣去跟他上床了。

“中國人喜歡的女明星中，周迅最適合拍 《Playboy》 。”

mangazine·名牌：你為曾蔭權、史美倫、陳方安生等都拍過肖像，從“Playboy”的角度，你覺得他(她)們合適嗎？拍政界人物和拍《Playboy》有何區別？

徐家因：曾蔭權是在他家裡拍的，他請我們去喝茶。當時他剛被任命為特首，但還沒有搬進舊的港督府。他很自然，很好拍；史美倫就比較難了，一面對鏡頭，她就想表現美，而且她太緊張了；我拍過的哪一個政界女人最自然？是陳方安生，不管你怎麼拍，怎麼跟她講話，她都能保持自然優雅，她太擅長回答問題了。一個政治人物的最高境界，那就是答了等於沒答，講了等於沒講。陳方安生就是這樣的政治人物。

我是個唯美的人。不管她們是什麼政界人物，要拍Playboy，都首先要從拍攝效果上保證好看，人年紀大了，肌肉松弛，拍出來會有很多人罵我的，那我拍干嘛呢。別說女人，換任何男人，他只要覺得自己的身材不好，他都不願意脫了衣服讓你拍的。我把她們拍出來，你有興趣看嗎？

mangazine·名牌：中國哪一位女明星最適合拍《Playboy》？

徐家因：章子怡。因為她漂亮、開放，但是她只適合拍美國版的《Playboy》。

mangazine·名牌：為什麼？

徐家因：因為大多數中國人不喜歡她，但美國人喜歡。

mangazine·名牌：在中國人喜歡的女明星中，誰最適合拍《Playboy》？

徐家因：周迅。她非常有氣質，而且是藝校科班出身，身體語言好，拍出來絕對好。

mangazine·名牌：《Playboy》長盛不衰幾十年的秘密是什麼？是不是因為男人都愛看衣服穿得少的女人？

徐家因：不要把美國等同於歐洲。《Playboy》是美國的雜志，它在歐洲賣得根本就不好。在歐洲，整條街的窗戶裡都能看到不穿衣服的女人，他們沒有理由買一本雜志來看。美國人不一樣，美國其實都是“鄉下人”。他們一看到大胸的人，就會哇哇大叫。最奇怪的，是他們的前總統克林頓，竟然連萊溫斯基那樣的都上，一個國家的總統是這種口味，它的國人還能有什麼高品位。美國人喜歡吃漢堡包，歐洲人卻不怎麼吃。美國人一拿就拿好大的一杯Cocacola，但我在法國十幾年都沒喝過。在歐洲人眼裡，大胸的女人其實跟一頭母牛差不多的。

大陸網站既翻譯

但篇訪問都係有關香港文化, 只可惜唔係香港媒體去做訪問

純文字討論？

hello moto

如果講白人好過黑人=Racist

白人裸體勝過黑人和黃種人 Racist
黃種人裸體勝過白人和黑人 Supremacist
黑人裸體勝過白人和黃種人 PC

我除埋褲入到黎， 連一幅黑妹圖都...我屌

黑人有冇黑鮑呢樣野

黑妹冇波得屎忽

藝術角度係, 對比, 陰影, 灰階過渡等等